# Création de bibliothèques de fonctions

Prenez votre éditeur favori et créez un fichier «**fibo.py**» dans le répertoire courant qui contient :

```
# Fibonacci numbers module
def fib(n): # write Fibonacci series up to n
    a, b = 0, 1
    while a < n:
        print(a, end=' ')
        a, b = b, a+b
    print()
def fib2(n): # return Fibonacci series up to n
    result = []
    a, b = 0, 1
    while a < n:
        result.append(a)
        a, b = b, a+b
    return result
```

Maintenant, ouvrez un interpréteur et importez le module en tapant :

```
>>> import fibo
```

Cela n’importe pas les noms des fonctions définies dans fibo directement dans **la table des symboles courants** mais y ajoute simplement fibo. Vous pouvez donc appeler les fonctions via le nom du module :

```
>>> fibo.fib(1000)
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144 233 377 610 987
>>> fibo.fib2(100)
[0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89]
>>> fibo.__name__
'fibo'
```

Si vous avez l’intention d’utiliser souvent une fonction, il est possible de lui assigner un nom local :

```
>>> fib = fibo.fib
>>> fib(500)
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144 233 377
```

## Les modules en détail

Un module peut contenir aussi bien des instructions que des déclarations de fonctions. Ces instructions permettent d’initialiser le module. Elles ne sont exécutées que la première fois lorsque le nom d’un module est trouvé dans un `import` (elles sont aussi exécutées lorsque le fichier est exécuté en tant que script).

**Chaque module possède sa propre table de symboles**, utilisée comme table de symboles globaux par toutes les fonctions définies par le module. Ainsi l’auteur d’un module peut utiliser des variables globales dans un module sans se soucier de collisions de noms avec des variables globales définies par l’utilisateur du module. Cependant, si vous savez ce que vous faites, vous pouvez modifier une variable globale d’un module avec la même notation que pour accéder aux fonctions :

```
nommodule.nomelement
```

Des modules peuvent importer d’autres modules. **Il est courant, mais pas obligatoire, de ranger tous les import au début du module (ou du script)**. Les noms des modules importés sont insérés dans la table des symboles globaux du module qui importe.

La variante de l’instruction `import`, `from ... import ...` qui importe les noms d’un module directement dans la table de symboles du module qui l’importe, par exemple :

```
>>> from fibo import fib, fib2
>>> fib(500)
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144 233 377
```

N’insère pas le nom du module depuis lequel les définitions sont récupérées dans la table des symboles locaux (dans cet exemple, fibo n’est pas défini).

On peut aussi tout importer d’un module avec :

```
>>> from fibo import *
>>> fib(500)
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144 233 377
```

Tous les noms ne commençant pas par un tiret bas «**_**» sont importés. Dans la grande majorité des cas, **les développeurs n’utilisent pas cette syntaxe** puisqu’en important un ensemble indéfini de noms, des noms déjà définis peuvent se retrouver masqués.

Notez qu’en général, `import \*` d’un module ou d’un paquet est déconseillé. Souvent, le code devient difficilement lisible. **Son utilisation en mode interactif est acceptée pour gagner quelques secondes**.

Si le nom du module est suivi par `as`, alors le nom suivant `as` est directement lié au module importé.

```
>>> import fibo as fib
>>> fib.fib(500)
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144 233 377
```

Dans les faits, le module est importé de la même manière qu’avec `import fibo`, la seule différence est qu’il sera disponible sous le nom de «**fib**».

C’est aussi valide en utilisant `from`, et a le même effet :

```
>>> from fibo import fib as fibonacci
>>> fibonacci(500)
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144 233 377
```

**NOTE**: Pour des raisons de performance, chaque module n’est importé qu’une fois par session. Si vous changez le code d’un module vous devez donc redémarrer l’interpréteur afin d’en voir l’impact ; ou, s’il s’agit simplement d’un seul module que vous voulez tester en mode interactif, vous pouvez le ré-importer explicitement en utilisant `importlib.reload()`, par exemple : `import importlib; importlib.reload(nommodule)`.

## Exécuter des modules comme des scripts

Lorsque vous exécutez un module Python avec `python fibo.py <arguments>`

le code du module est exécuté comme si vous l’aviez importé mais son `__name__` vaut «**__main__** ». Donc, en ajoutant ces lignes à la fin du module :

```
if __name__ == "__main__":
    import sys
    fib(int(sys.argv[1]))
```

vous pouvez rendre le fichier utilisable comme script aussi bien que comme module importable. Car le code qui analyse la ligne de commande n’est lancé que si le module est exécuté comme fichier «**main**» :

```
$ python fibo.py 50
0 1 1 2 3 5 8 13 21 34
```

Si le fichier est importé, le code n’est pas exécuté :

```
>>> import fibo
```

C’est typiquement utilisé soit pour proposer une interface utilisateur pour un module, soit pour lancer les tests sur le module (exécuter le module en tant que script lance les tests).

## Les dossiers de recherche de modules

Lorsqu’un module nommé par exemple spam est importé, **il est d’abord recherché parmi les modules natifs**. Puis, s’il n’est pas trouvé, **l’interpréteur cherche un fichier nommé spam.py** dans une liste de dossiers donnée par la variable `sys.path`.

Par défaut, `sys.path` est initialisée :


* sur le dossier contenant le script courant (ou le dossier courant si aucun script n’est donné) ;


* avec la variable système `PYTHONPATH` (une liste de dossiers, utilisant la même syntaxe que la variable shell PATH) ;


* à la valeur par défaut du répertoire d’installation des modules de Python (par convention le répertoire site-packages où l’on trouve les modules Python)

**NOTE**: Sur les systèmes qui gèrent les liens symboliques, le dossier contenant le script courant est résolu après avoir suivi le lien symbolique du script. Autrement dit, le dossier contenant le lien symbolique n’est pas ajouté aux dossiers de recherche de modules.

Après leur initialisation, les programmes Python peuvent modifier leur `sys.path`. Le dossier contenant le script courant est placé au début de la liste des dossiers à rechercher, avant les dossiers de bibliothèques. Cela signifie qu’un module dans ce dossier, ayant le même nom qu’un module Python, sera chargé à sa place. C’est une erreur typique du débutant, à moins que ce ne soit voulu.

## Modules Python «compilés»

Pour accélérer le chargement des modules, Python met en cache une version compilée de chaque module dans un fichier nommé «**module(version).pyc**». Où «version» représente typiquement une version de Python, donc le format du fichier compilé. Cette compilation est stockée dans le dossier «**__pycache__**». Par exemple, avec la version Python CPython 3.3, la version compilée de **spam.py** serait «**__pycache__/spam.cpython-33.pyc**». Cette règle de nommage permet à des versions compilées d’un code pour des versions différentes de Python de coexister.

Python compare les dates de modification du fichier source et de sa version compilée pour voir si le module doit être recompilé. Ce processus est entièrement automatique. Par ailleurs, les versions compilées sont indépendantes de la plateforme et peuvent donc être partagées entre des systèmes d’architectures différentes.

**Il existe deux situations où Python ne vérifie pas le cache** :


* le premier cas est lorsque le module est donné par la ligne de commande (cas où le module est toujours recompilé, sans même cacher sa version compilée) ;


* le second cas est lorsque le module n’a pas de source. Pour gérer un module sans source (où seule la version compilée est fournie), le module compilé doit se trouver dans le dossier source, et sa source ne doit pas être présente.

## Astuces pour les experts

Vous pouvez utiliser les options «**-O**» ou «**-OO**» lors de l’appel à Python pour réduire la taille des modules compilés. L’option «**-O**» supprime les instructions `assert` et l’option «**-OO**» supprime aussi les documentations rinohtype `__doc__`. Cependant, puisque certains programmes ont besoin de ces `__doc__`, vous ne devriez utiliser «**-OO**» que si vous savez ce que vous faites.

Les modules «optimisés» sont marqués d’un «**opt-**» et sont généralement plus petits. Les versions futures de Python pourraient changer les effets de l’optimisation ;

Un programme ne s’exécute pas plus vite lorsqu’il est lu depuis un .pyc, il est juste chargé plus vite ;

le module `compileall` peut créer des fichiers .pyc pour tous les modules d’un dossier ; vous trouvez plus de détails sur ce processus, ainsi qu’un organigramme des décisions, dans la [PEP 3147](https://www.python.org/dev/peps/pep-3147/).

## Les paquets

Les paquets sont un moyen de structurer les espaces de nommage des modules Python en utilisant une notation «pointée». Par exemple, le nom de module **A.B** désigne le **sous-module B** du **paquet A**. De la même manière que l’utilisation des modules évite aux auteurs de différents modules d’avoir à se soucier des noms de variables globales des autres, l’utilisation des noms de modules avec des points évite aux auteurs de paquets contenant plusieurs modules tel que **NumPy** ou **Pillow** d’avoir à se soucier des noms des modules des autres.

Imaginez que vous voulez construire un ensemble de modules (un «paquet») pour gérer uniformément les fichiers contenant du son et des données sonores. Il existe un grand nombre de formats de fichiers pour stocker du son (généralement identifiés par leur extension, par exemple .wav, .aiff, .au), vous avez donc besoin de créer et maintenir un nombre croissant de modules pour gérer la conversion entre tous ces formats.

Vous voulez aussi pouvoir appliquer un certain nombre d’opérations sur ces sons : mixer, ajouter de l’écho, égaliser, ajouter un effet stéréo artificiel, etc. Donc, en plus des modules de conversion, vous allez écrire une myriade de modules permettant d’effectuer ces opérations.

Voici une structure possible pour votre paquet (exprimée sous la forme d’une arborescence de fichiers) :

```
sound                         Niveau supérieur du package
    ├───__init__.py           Initialize the sound package
    │   formats               Subpackage for file format conversions
    │       └───__init__.py
    │           wavread.py
    │           wavwrite.py
    │           aiffread.py
    │           aiffwrite.py
    │           auread.py
    │           auwrite.py
    │           ...
    ├───effects               Subpackage for sound effects
    │       └───__init__.py
    │           echo.py
    │           surround.py
    │           reverse.py
    │           ...
    └───filters               Subpackage for filters
            └───__init__.py
                equalizer.py
                vocoder.py
                karaoke.py
                ...
```

Lorsqu’il importe des paquets, Python cherche dans chaque dossier de `sys.path` un sous-dossier du nom du paquet.

Les fichiers «**__init__.py**» sont nécessaires pour que Python considère un dossier contenant ce fichier comme un paquet. Cela évite que des dossiers ayant des noms courants comme string ne masquent des modules qui auraient été trouvés plus tard dans la recherche des dossiers. Dans le plus simple des cas, «**__init__.py**» peut être vide, mais il peut aussi exécuter du code d’initialisation pour son paquet ou configurer la variable `__all__`.

Les utilisateurs d’un module peuvent importer ses modules individuellement, par exemple :

```
import sound.effects.echo
```

charge le sous-module `sound.effects.echo`. Il doit alors être référencé par son nom complet.

```
sound.effects.echo.echofilter(input, output, delay=0.7, atten=4)
```

Une autre manière d’importer des sous-modules est :

```
from sound.effects import echo
```

charge aussi le sous-module `echo` et le rend disponible sans avoir à indiquer le préfixe du paquet. Il peut donc être utilisé comme ceci :

```
echo.echofilter(input, output, delay=0.7, atten=4)
```

Une autre méthode consiste à importer la fonction ou la variable désirée directement :

```
from sound.effects.echo import echofilter
```

Le sous-module `echo` est toujours chargé mais ici la fonction `echofilter()` est disponible directement :

```
echofilter(input, output, delay=0.7, atten=4)
```

Notez que lorsque vous utilisez `from package import element`, «element» peut aussi bien être un sous-module, un sous-paquet ou simplement un nom déclaré dans le paquet (une variable, une fonction ou une classe).
L’instruction `import` cherche en premier si «element» est défini dans le paquet ; s’il ne l’est pas, elle cherche à charger un module et, si elle n’en trouve pas, une exception `ImportError` est levée.

Au contraire, en utilisant la syntaxe `import element.souselement.soussouselement`, chaque element sauf le dernier doit être un paquet. Le dernier element peut être un module ou un paquet, **mais ne peut être ni une fonction, ni une classe, ni une variable** définie dans l’élément précédent.

### Importer un paquet

Qu’arrive-t-il lorsqu’un utilisateur écrit `from sound.effects import \*` ?

Idéalement, on pourrait espérer que Python aille chercher tous les sous-modules du paquet sur le système de fichiers et qu’ils seraient tous importés. Cela pourrait être long, et importer certains sous-modules pourrait avoir des effets secondaires indésirables ou, du moins, désirés seulement lorsque le sous-module est importé explicitement.

La seule solution, pour l’auteur du paquet, est de fournir un index explicite du contenu du paquet. L’instruction `import` utilise la convention suivante : si le fichier «**__init__.py**» du paquet définit une liste nommée `__all__`, cette liste est utilisée comme liste des noms de modules devant être importés lorsque `from package import \*` est utilisé. Il est de la responsabilité de l’auteur du paquet de maintenir cette liste à jour lorsque de nouvelles versions du paquet sont publiées.

Un auteur de paquet peut aussi décider de ne pas autoriser d’importer «**\***» pour son paquet. Par exemple, le fichier «**sound/effects/__init__.py**» peut contenir le code suivant :

```
__all__ = ["echo", "surround", "reverse"]
```

Cela signifie que `from sound.effects import \*` importe les trois sous-modules explicitement désignés du paquet `sound`.

Si `__all__` n’est pas définie, l’instruction `from sound.effects import \*` n’importe pas tous les sous-modules du paquet `sound.effects` dans l’espace de nommage courant, mais s’assure seulement que le paquet `sound.effects` a été importé (c.-à-d. que tout le code du fichier «**__init__.py**» a été exécuté), et importe ensuite les noms définis dans le paquet. Cela inclut tous les noms définis (et sous-modules chargés explicitement) par «**__init__.py**». Sont aussi inclus tous les sous-modules du paquet ayant été chargés explicitement par une instruction `import`.

Typiquement :

```
import sound.effects.echo
import sound.effects.surround
from sound.effects import *
```

Dans cet exemple, les modules `echo` et `surround` sont importés dans l’espace de nommage courant lorsque `from ... import` est exécuté, parce qu’ils sont définis dans le paquet `sound.effects` (cela fonctionne aussi lorsque `__all__` est définie).

Bien que certains modules ont été pensés pour n’exporter que les noms respectant une certaine structure lorsque `import \*` est utilisé, `import \*` reste considéré comme **une mauvaise pratique dans du code** à destination d’un environnement de production.

Rappelez-vous que rien ne vous empêche d’utiliser `from paquet import sous_module_specifique` ! C’est d’ailleurs la manière recommandée, à moins que le module qui fait les importations ait besoin de sous-modules ayant le même nom mais provenant de paquets différents.

### Références internes dans un paquet

Lorsque les paquets sont organisés en sous-paquets (comme le paquet `sound` par exemple), vous pouvez utiliser des importations absolues pour cibler des paquets voisins. Par exemple, si le module `sound.filters.vocoder` a besoin du module `echo` du paquet `sound.effects`, il peut utiliser `from sound.effects import echo`.

Il est aussi possible d’écrire des importations relatives de la forme `from .module import name`.

Ces importations relatives sont préfixées par des points pour indiquer leur origine (paquet courant ou parent). Depuis le module `surround`, par exemple vous pouvez écrire :

```
from . import echo
from .. import formats
from ..filters import equalizer
```

Notez que les importations relatives se fient au nom du module actuel. Puisque le nom du module principal est toujours `__main__`, les modules utilisés par le module principal d’une application ne peuvent être importés que par des importations absolues.

### Paquets dans plusieurs dossiers

Les paquets possèdent un attribut supplémentaire, `__path__`, qui est une liste initialisée avant l’exécution du fichier «**__init__.py**», contenant le nom de son dossier dans le système de fichiers. Cette liste peut être modifiée, altérant ainsi les futures recherches de modules et sous-paquets contenus dans le paquet.

Bien que cette fonctionnalité ne soit que rarement utile, elle peut servir à élargir la liste des modules trouvés dans un paquet.
